## 第一题
![](./Picture%20Assets/第二次作业/1.png)
(1)
令随机变量 $X$ 的取值为 $0,a$

$P(X=a)=\frac{1}{a},P(X=0)=1-\frac{1}{a}$

则 $E(X)=1,P(X \geq a \cdot E(X)) = \frac{1}{a}$

(2)

令随机变量 $X$ 的取值为 $C-1,C,C+1$

$P(X=C+1)=P(X=C-1)=\frac{1}{2c^2},P(X=C)=1-\frac{1}{c^2}$

则 $E(X)=C , \mathrm{Var}(X)=\frac{1}{c^2},\sigma(X)=\frac{1}{c}$

于是 $C \cdot \sigma(X)=1 \Rightarrow P(|X-E(X)| \geq 1) = \frac{1}{c^2}$

## 第二题
![](./Picture%20Assets/第二次作业/2.png)

(1) $\mathrm{Var}(X)=E[(X-E(X))^2]$

即 

$$\begin{align*}
E((X-c)^2)
=E(X^2-2Xc+c^2)
=E(X^2)+2cE(X)+c^2
\end{align*}$$

这是关于 $c$ 的二次函数，最小值于 $c=E(X)$ 处取得。

即 $E((X-c)^2) \geq \mathrm{Var}(X)$

(2)

由(1) $E((X-\frac{b+a}{2})^2) \geq \mathrm{Var}(X)$

又由于 $E((X-\frac{b+a}{2})^2) \leq E((\frac{b-a}{2})^2) = \frac{(b-a)^2}{4}$

因此 $\mathrm{Var}(X)=\frac{(b-a)^2}{4}$

## 第三题
![](./Picture%20Assets/第二次作业/3.png)

(1) $Y$ 的所有取值为 $2,3,\ldots$

$P(Y=k)=p(1-p)^{k-1}+(1-p)p^{k-1}$

验证分布列性质：

$$\begin{align*}
\sum\limits_{k=1}^{+\infty} P(Y=k)
& = \sum\limits_{k=2}^{+\infty} p(1-p)^{k-1}+(1-p)p^{k-1} \\
& = p\sum\limits_{k=2}(1-p)^{k-1}+(1-p)\sum\limits_{k=2}^{+\infty}p^{k-1} \\
& = p \cdot \frac{1-p}{p} + (1-p) \cdot \frac{p}{1-p} \\
& = 1
\end{align*}$$

(2) 

$$\begin{align*}
E(Y)=
& \sum\limits_{k=2}^{+\infty} kP(Y=k) \\
& = p \sum\limits_{k=2}^{+\infty} kp(1-p)^{k-1}+k(1-p)p^{k-1} \\
& = p \cdot (\sum\limits_{k=2}^{+\infty} (1-p)^k)' + (1-p) \cdot (\sum\limits_{k=2}^{+\infty} p^k)' \\
& = p \cdot (\frac{(1-p)^2}{p})' + (1-p) \cdot (\frac{p^2}{1-p})' \\
& = p \cdot (1-\frac{1}{p^2}) + (1-p) \cdot \frac{2p-p^2}{(1-p)^2} \\
& = \frac{p-1}{p} + \frac{2p-p^2}{1-p} \\
& = \frac{1}{p(1-p)} -1 \\
\end{align*}$$ 

(3)

$$\begin{align*}
E(Y^2) 
& = \sum\limits_{k=2}^{+\infty} k^2P(X=k) \\
& = \sum\limits_{k=2}^{+\infty} k^2[p(1-p)^{k-1}+(1-p)p^{k-1}] \\
& = p \sum\limits_{k=2}^{+\infty} k^2(1-p)^{k-1} + (1-p) \sum\limits_{k=2}^{+\infty} k^2 p^{k-1} \\
& = p (\sum\limits_{k=1}^{+\infty} k^2(1-p)^{k-1}-1)+(1-p)(\sum\limits_{k=1}^{+\infty}k^2p^{k-1}-1) \\
\end{align*}$$

而

$$\begin{align*}
\sum\limits_{k=1}^{_\infty}k^2p^{k-1} 
& = \sum\limits_{k=1}^{+\infty}k(k-1)p^{k-1}+\sum\limits_{k=1}^{+\infty}kp^{k-1} \\
& = \frac{1}{(1-p)^2} + \frac{2p}{(1-p)^3} \\
\end{align*}$$

因此 $E(Y^2)=\frac{2-p}{p^2}+\frac{1+p}{(1-p)^2}-1$

因此 $\mathrm{Var}(Y)=E(Y^2)-[E(Y)]^2=\frac{2-p}{p^2}+\frac{1+p}{(1-p)^2}-1-\frac{(p^2-p+1)^2}{p^2(1-p)^2}$

## 第四题
![](./Picture%20Assets/第二次作业/4(1).png)
![](./Picture%20Assets/第二次作业/4(2).png)

(1)
随机变量 $X$ 的所有可能取值为 $0 \sim n$

$$\begin{align*}
E(e^{Xt})
& = \sum\limits_{k=0}^{n} P(X=k) e^{kt} \\
& = \sum\limits_{k=0}^{n} C_{n}^{k} p^k (1-p)^{n-k} e^{kt} \\
& = \sum\limits_{k=0}^{n} C_{n}^{k} (pe^t)^k (1-p)^{n-k} \\
& = (pe^t+1-p)^n \\
\end{align*}$$

(2)

$$\begin{align*}
E(e^{Xt}) 
& = \sum\limits_{k=0}^{n} P(X=k)e^{kt} \\
& = \sum\limits_{k=0}^{n} P(X=k) \sum\limits_{i=0}^{+\infty} \frac{(kt)^i}{i!} \\
& = \sum\limits_{k=0}^{n} \sum\limits_{i=0}^{+\infty} P(X=k)k^i \cdot \frac{t^i}{i!} \\
& = \sum\limits_{i=0}^{+\infty} \sum\limits_{k=0}^{n} P(X=k) \cdot k^i \cdot \frac{t^i}{i!} \\
& = \sum\limits_{i=0}^{+\infty} E(X^i) \cdot \frac{t^i}{i!} \\
\end{align*}$$

(3)
令 $f(t)=E(e^{Xt})$

则 $f'(t)=\sum\limits_{i=1}^{+\infty} E(X^i) \cdot \frac{t^{i-1}}{(i-1)!}=npe^t(pe^t+1-p)^{n-1}$

令 $t=0$，得 $E(X)=np$

同理

$$\begin{align*}
f''(t)
& =\sum\limits_{i=2}^{+\infty} E(X^i) \frac{t^{i-2}}{(i-2)!} \\
& =n(n-1)p^2 e^{2t}(pe^t+1-p)^{n-2}+npe^t(pe^t+1-p)^{n-1} \\
\end{align*}$$

令 $t=0$，得 $E(X^2)=n(n-1)p^2+np$

(4) 

$$\begin{align*}
E(e^{Yt}) 
& = \sum\limits_{k=0}^{+\infty} \frac{1}{k!}\lambda^k e^{-\lambda}e^{kt} \\ 
& = \sum\limits_{k=0}^{+\infty} \frac{1}{k!}e^{-\lambda}\cdot (\lambda e^t)^k \\
& = e^{\lambda(e^t-1)} \\
\end{align*}$$

同时

$$\begin{align*}
E(e^{Yt})
& =\sum\limits_{k=0}^{+\infty} P(Y=k)\sum\limits_{i=0}^{+\infty} \frac{(kt)^i}{i!} \\
& =\sum\limits_{k=0}^{+\infty} \frac{1}{k!}\cdot \lambda^k e^{-\lambda} \sum\limits_{i=0}^{+\infty} \frac{(kt)^i}{i!} \\
& = \sum\limits_{i=0}^{+\infty} \sum\limits_{k=0}^{+\infty} \frac{1}{k!} \cdot \lambda^k \cdot e^{-\lambda} \cdot k^i \cdot \frac{t^i}{i!} \\
& = \sum\limits_{i=0}^{+\infty} \frac{t^i}{i!}E(Y^i) \\
\end{align*}$$

于是令 $g(t)=E(e^{Yt})$

有

$$\begin{align*}
g'(t) 
& = \sum\limits_{i=1}^{+\infty} \frac{t^{i-1}}{(i-1)!}E(Y^i) \\
& = \lambda e^t \cdot e^{\lambda (e^t-1)} \\
g''(t)
& = \sum\limits_{i=2}^{+\infty} \frac{t^{i-2}}{(i-2)!}E(Y^i) \\
& = \lambda e^t \cdot e^{\lambda (e^t-1)} + \lambda^2 e^{2t} \cdot e^{\lambda(e^t-1)} 
\end{align*}$$

令 $t=0$，得 $E(Y)=\lambda,E(Y^2)=\lambda^2+\lambda$

## 第五题
![](./Picture%20Assets/第二次作业/5.png)

(1) 随机变量 $X_i$ 的所有可能取值为 $0,1,\ldots,m$，且 $P(X_i=k)=C_{m}^{k} (\frac{1}{m})^k(1-\frac{1}{m})^{m-k}$

则

$$\begin{align*}
E(X_i)
& = \sum\limits_{k=0}^{m} kP(X_i=k) \\
& = \sum\limits_{k=1}^{m} C_{m}^{k} (\frac{1}{m})^k (1-\frac{1}{m})^{m-k} \cdot k \\
& = \sum\limits_{k=1}^{m} m \cdot C_{m-1}^{k-1} \cdot (\frac{1}{m})^k (1-\frac{1}{m})^{m-k} \\
& = \sum\limits_{k=0}^{m-1} C_{m-1}^{k} (\frac{1}{m})^k (1-\frac{1}{m})^{m-1-k} \\
& = (\frac{1}{m}+1-\frac{1}{m})^{m-1} \\
& = 1 \\
\end{align*}$$

(2) 

$$\begin{align*}
P(X_i=k) 
& = C_{m}^{k} (\frac{1}{m})^k (1-\frac{1}{m})^{m-k} \\
& = \frac{m!}{k!(m-k)!} \cdot \frac{(m-1)^{m-k}}{m^m} \\
& = \frac{m(m-1)\ldots (m-k+1)}{k!} \cdot \frac{(m-1)^{m-k}}{m^m} \\
& = \frac{1}{k!} \cdot \frac{m(m-1)\ldots (m-k+1) \ (m-1)^{m-k}}{m^m} \\
& \leq \frac{1}{k!} \\
\end{align*}$$

(3)

先从作业零中得出以下结论： $\forall j \geq 4 \log_{2} n, j! \geq n^3$

有

$$\begin{align*}
P(Y \geq 4 \log_{2} n) 
& \leq \sum_{i=1}^{n} P(X_i \geq 4 \log_{2} n) \\
& = \sum\limits_{i=1}^{n} \sum\limits_{j \geq 4 \log_{2} n}^{n} P(X_i=j) \\
& \leq \sum\limits_{i=1}^{n} \sum\limits_{j \geq 4 \log_{2} n}^{n} \frac{1}{j!} \\
& = \sum\limits_{j \geq 4 \log_{2} n}^{n} \frac{n}{j!} \\
& < \frac{1}{n} \\
\end{align*}$$

(4)

$$\begin{align*}
E(Y)
& = \sum\limits_{j \geq 4 \log_{2} n}^{n} P(Y=j) \cdot j + \sum\limits_{j=1}^{\lfloor 4 \log_{2} n \rfloor} P(Y=j) \cdot j \\
& < 4 \log_{2} n P(Y<\log_{2} n) +1 \\
& < 4 \log_{2} n + 1 \\
& < 5 \log_{2} n \\
\end{align*}$$

## 第六题
![](./Picture%20Assets/第二次作业/6.png)

(1)

$$\begin{align*}
E((X-E(X)+b)^2) 
& = E(X^2+2bX-2XE(X)+E^2(X)+b^2-2bE(X)) \\
& = E(X^2)+[2b-2E(X)]E(X)+E^2(X)+b^2-2bE(X) \\
& = E(X^2)-E^2(X)+b^2 \\
& = \mathrm{Var}(X)+b^2 \\
& = (\sigma(X))^2+b^2 \\
\end{align*}$$

(2) 

由题意 只需证 $E(X \geq E(X) + \sigma(X)) \leq \frac{1}{2}$

设 $Y=(X-E(X)+b)^2$，则 $E(Y)=(\sigma(X))^2+b^2$

由马尔科夫不等式 $P(Y \geq c \cdot E(Y)) \leq \frac{1}{c}$

即 $P(Y \geq c \sigma(X)^2+cb^2) \leq \frac{1}{c}$

取 $c=2,b=\sigma(X)$

得到 $P(Y \geq 4 \sigma^2(X)) \leq \frac{1}{2}$

即 $P((X-E(X)+\sigma(X))^2 \geq 4 \sigma(X)) \leq \frac{1}{2}$

于是有 $P(X \geq E(X) + \sigma(X)) \leq \frac{1}{2}$

(3)

由于 $P(X \geq m) \geq \frac{1}{2}$

即 $P(X \geq E(X)+m-E(X)) \geq \frac{1}{2}$

由(2)中结论 必有 $m-E(X) \leq \sigma(X)$

又由于 $P(X \leq m ) \geq \frac{1}{2}$

即 $P(-X \geq -m) \geq \frac{1}{2} \Rightarrow P(-X \geq E(-X)-m+E(X)) \geq \frac{1}{2}$

由(2)中结论 $-m+E(X) \leq \sigma(X)$

综上 $|E(X)-m| \leq \sigma(X)$