## 第一题

![](./Picture%20Assets/第三次作业/1.png)

(1)

由于 $\sum\limits_{x=0}^{+\infty} P(X>x) = \sum\limits_{x=0}^{+\infty} 1-P(X \leq x)$

考虑 $P(x=k),$ 其在 $x=0,1,2,\ldots,k-1$ 时才被计算

因此上述式中 $P(x=k)$ 系数为 $k$
而 $E(X)=\sum\limits_{k=0}^{+\infty} kP(x=k)=\sum\limits_{x=0}^{+\infty}P(X>x)$

(2)

$$\begin{align*}
\int_{0}^{+\infty} P(X>x)dx
& = \int_{0}^{+\infty} 1-F(X) dx \\
& = x(1-F(x)) |_{0}^{+\infty} + \int_{0}^{+\infty} xf(x) dx \\
& = \int_{0}^{+\infty} xf(x) dx \\
& = E(X) \\
\end{align*}$$

## 第二题

![](./Picture%20Assets/第三次作业/2.png)

(1) 

有 

$$
F(Z)=
\begin{cases}
0, \quad z=0 \\
z, \ 0 \leq z \leq 1 \\
1, \quad z>1 \\
\end{cases}
$$

则

$$\begin{align*}
P(Y \leq x) 
& = P(F^{-1}(z) \leq x) \\
& = P(z \leq F(x)) \\
& = F(X) \\
\end{align*}$$

即 $F(Y)=F(X),Y$ 与 $X$ 同分布 

又

$$\begin{align*}
P(W \leq x) 
& = P(F(X) \leq x) \\
& = P(F(Y) \leq x) \\
& = P(z \leq x) 
\end{align*}$$

即 $W$ 与 $Z$ 同分布

(2) 

参数为 $\lambda$ 的指数分布：

$$
F(X)=
\begin{cases}
0 \quad x \leq 0
1-e^{-\lambda x},x>0
\end{cases}
$$

并且 $F(X)$ 满足单增连续，且 $[0,1]$ 上有反函数

取 $f=F^{-1}$ 则 $f(z)$ 对应 (1) 中的 $Y,$ 与 $X$ 分布相同。

计算得 $f^{-1}(y)=-\frac{\ln(1-y)}{\lambda}$

## 第三题

![](./Picture%20Assets/第三次作业/3.png)

(1) 考虑每个区间 设随机变量 $X_1,\ldots,X_n$ 

$X_i=1$ 等价于 $x \in [l_i,r_i]$

于是有 $E(X_i)=r_i-l_i$

因此 $E(g(X))=E(X_1+\ldots +X_n)=\sum\limits_{i=1}^{n} (r_i-l_i)$

(2) 题意转化为 $P(g(x) \geq E(g(X)))>0$

采用反证法，若 $P(g(x) \geq E(g(X))=0$

则

$$\begin{align*}
E(g(X))
& =\sum\limits_{k=0}^{n} kP(g(x)=k) \\
& =\sum\limits_{k=0}^{k<E(g(X))}kP(g(x)=k) \\
& < \sum\limits_{k=0}^{k<E(g(X))} E(g(X))P(g(x)=k) \\
& = E(g(X)) \\
\end{align*}$$

矛盾！

因此， $P(g(x) \geq E(g(X)))>0$

又由于 $g(x)$ 为整数，

因此总存在某个 $x$ 被至少 $m=\lceil E(g(X)) \rceil$ 个区间覆盖。

## 第四题

![](./Picture%20Assets/第三次作业/4.png)

(1)

由正则性 $\int_{-\infty}^{+\infty} f(x)dx=1$

即 $c\int_{-\infty}^{+\infty}e^{-\frac{|x-\mu|}{b}}dx=1$

而 

$$\begin{align*}
\int_{-\infty}^{+\infty}e^{-\frac{|x-\mu|}{b}}dx
& = \int_{-\infty}^{\mu}e^{-\frac{x-\mu}{b}}dx+\int_{\mu}^{+\infty}e^{-\frac{x-\mu}{b}}dx \\
& = be^{\frac{x-\mu}{b}}|_{-\infty}^{\mu}-be^{-\frac{x-\mu}{b}}|_{\mu}^{+\infty} \\
& = b+b \\
& = 2b
\end{align*}$$

即 $2bc=1,c=\frac{1}{2b}$

从而 $f(x)=\frac{1}{2b}e^{-\frac{|x-\mu|}{b}}$

求得 $F=\int_{-\infty}^{x}\frac{1}{2b}e^{-\frac{|x-\mu|}{2b}}dx$

当 $x \leq \mu$

$$\begin{align*}
F(x)
& = \frac{1}{2b}\int_{-\infty}^{x}e^{-\frac{x-\mu}{b}}dx \\
& = \frac{1}{2b} \cdot e^{-\frac{x-\mu}{b}}|_{-\infty}^{x} \\
& = \frac{e^{-\frac{x-\mu}{b}}}{2} \\
& = \frac{e^{\frac{\mu-x}{b}}}{2} \\
\end{align*}$$

当 $x>\mu$

$$\begin{align*}
F(x) 
& = \int_{-\infty}^{\mu}\frac{1}{2b}e^{\frac{x-\mu}{b}}dx+\int_{\mu}^{x}\frac{1}{2b}e^{-\frac{x-\mu}{b}}dx \\
& = \frac{1}{2} + \frac{1}{2b}\int_{\mu}^{x}e^{\frac{\mu-x}{b}}dx \\
& = \frac{1}{2} - \frac{1}{2b} \cdot b \cdot e^{\frac{\mu-x}{b}}|_{\mu}^{x} \\
& = 1-\frac{e^{\frac{\mu-x}{b}}}{2} \\
\end{align*}$$

即

$$
F(x)=
\begin{cases}
\frac{e^{\frac{\mu-x}{b}}}{2},x<\mu \\
1-\frac{e^{\frac{\mu-x}{b}}}{2},x \geq \mu \\
\end{cases}
$$

(2)

$$\begin{align*}
E(X)
& = \int_{-\infty}^{+\infty} xf(x)dx \\
& = \frac{1}{2b} \int_{-\infty}^{\mu} xe^{\frac{x-\mu}{b}}dx+\frac{1}{2b}\int_{-\infty}^{+\infty} xe^{\frac{\mu-x}{b}}dx \\
\end{align*}$$

又由于

$$\begin{align*}
\int_{-\infty}^{\mu}xe^{\frac{x-\mu}{b}}dx
& = \int_{-\infty}^{b}x d(be^{\frac{x-\mu}{b}}) \\
& = x \cdot be^{\frac{x-\mu}{b}}|_{-\infty}^{\mu}-\int_{-\infty}^{\mu}be^{\frac{x-\mu}{b}}dx \\
& = b\mu-b^2 \\
\end{align*}$$

$$\begin{align*}
\int_{\mu}^{+\infty}xe^{\frac{\mu-x}{b}}dx
& = -\int_{\mu}^{+\infty}xd(be^{\frac{\mu-x}{b}}) \\
& = -x \cdot be^{\frac{\mu-x}{b}}|_{\mu}^{+\infty}+\int_{\mu}^{+\infty}be^{\frac{\mu-x}{b}}dx \\
& = b\mu+b^2 \\
\end{align*}$$

因此， $E(X)=\mu$

同时，

$$\begin{align*}
E(X^2)
& = \int_{-\infty}^{+\infty} x^2f(x)dx \\
& = \frac{1}{2b}\int_{-\infty}^{\mu}x^2e^{\frac{x-\mu}{b}}dx+\frac{1}{2b}\int_{\mu}^{+\infty}x^2e^{\frac{\mu-x}{b}}dx \\
\end{align*}$$

又由于

$$\begin{align*}
\int_{-\infty}^{\mu}x^2e^{\frac{x-\mu}{b}}dx
& = \int_{-\infty}^{\mu}x^2d(be^{\frac{x-\mu}{b}}) \\
& = x^2 \cdot be^{\frac{x-\mu}{b}}-2\int_{-\infty}^{\mu}x \cdot be^{\frac{x-\mu}{b}}dx \\
& =b\mu^2-2b(b\mu-b^2) \\
& = b\mu^2-2b^2\mu+2b^3 \\
\end{align*}$$

$$\begin{align*}
\int_{\mu}^{+\infty}x^2e^{\frac{\mu-x}{b}}dx
& = \int_{\mu}^{+\infty}x^2d(-be^{\frac{\mu-x}{b}}) \\
& = x^2 \cdot(-be^{\frac{\mu-x}{b}})|_{\mu}^{+\infty}+2b \int_{\mu}^{+\infty} xe^{\frac{\mu-x}{b}}dx \\
& = b\mu^2+2b^2\mu+2b^3
\end{align*}$$

因此， $E(X^2)=\mu^2+2b^2,\mathrm{Var}(X)=2b^2$

## 第五题

![](./Picture%20Assets/第三次作业/5.png)

(1)

$$\begin{align*}
\int_{x}^{+\infty}\frac{t}{x}e^{-\frac{t^2}{2}}dt
& = \int_{\frac{x^2}{2}}^{+\infty} \frac{1}{x}e^{-\frac{t^2}{2}}d(\frac{t^2}{2}) \\
& = -\frac{1}{x}e^{-u}|_{\frac{x^2}{2}}^{+\infty} \\
& = \frac{e^{-\frac{x^2}{2}}}{x} \\
\end{align*}$$

(2)

原广义积分，易由强级数判别法判断其可微。

则 $x \geq 0$ 时，

$$\begin{align*}
g'(x)
& = -e^{-\frac{x^2}{2}}+\frac{x^2-1}{(x^2+1)^2}e^{-\frac{x^2}{2}}+\frac{x^2}{x^2+1}e^{-\frac{x^2}{2}} \\
& = -\frac{2}{(x^2+1)^2}e^{-\frac{x^2}{2}} \\
& <0 \\
\end{align*}$$

又由于 $\lim\limits_{x \to +\infty}g(x)=0$

因此， $x \geq 0$ 时， $g(x) \geq 0$

(3)

有 $P(X \geq x)=\int_{x}^{+\infty}\frac{1}{\sqrt{2 \pi}}e^{-\frac{x^2}{2}}dx$

由(2) 得到 $\frac{x^2}{x^2+1} \cdot \frac{e^{-\frac{x^2}{2}}}{\sqrt{2 \pi}} \leq P(X \geq x)$ 显然。

对于右边， 

$$\begin{align*}
\frac{1}{x} \cdot \frac{e^{-\frac{x^2}{2}}}{\sqrt{2 \pi}} 
& = \frac{1}{\sqrt{2 \pi}} \int_{x}^{+\infty} \frac{t}{x}e^{-\frac{t^2}{2}}dt \\
& \geq \frac{1}{\sqrt{2 \pi}}\int_{x}^{+\infty} \frac{x}{x} e^{-\frac{t^2}{2}}dt \\
& = P(X>x) \\
\end{align*}$$

(4)

$$\begin{align*}
P(|Y-\mu| \leq k \sigma)
& = 1-P(Y \leq \mu-k\sigma || Y> \mu+k \sigma) \\
& = 1-2P(Y>\mu+k \sigma) \\
\end{align*}$$

即证：

$$
\frac{k}{k^2+1}e^{-\frac{k^2}{2}}\cdot \frac{1}{\sqrt{2 \pi}} \geq P(Y>\mu+k\sigma) \leq \frac{1}{k} \cdot e^{-\frac{k^2}{2}}\cdot \frac{1}{\sqrt{2 \pi}} \\
$$

将 $Y$ 标准化，则转化为(3)结论。

## 第六题

![](./Picture%20Assets/第三次作业/6.png)

(1)

当 $t \geq \lambda$ 时，均易知 $E(e^{tX})=+\infty$

当 $t<\lambda$ 时，

$$\begin{align*}
E(e^{tX})
& = \int_{0}^{+\infty} e^{tx} \cdot \frac{\lambda^{\alpha}}{\Gamma(\alpha)} x^{\alpha-1} \cdot e^{-\lambda x}dx \\
& = \int_{0}^{+\infty} e^{-(\lambda-t)x} \cdot \frac{\lambda^{\alpha}}{\Gamma(\alpha)} \cdot x^{\alpha-1}dx \\
& = \frac{\lambda^{\alpha}}{\Gamma(\alpha)}\cdot \frac{1}{(\lambda-t)^{\alpha}} \cdot \Gamma(\alpha) \\
& = \frac{\lambda^{\alpha}}{(\lambda-t)^{\alpha}} \\
\end{align*}$$

(2)

$$\begin{align*}
E(e^{tY^2})
& = \int_{-\infty}^{+\infty}\frac{1}{\sqrt{2 \pi}}e^{-\frac{Y^2}{2}} \cdot e^{tY^2} dy \\
& = \int_{-\infty}^{+\infty} e^{(t-\frac{1}{2})y^2}dy \\
& = \frac{1}{\sqrt{2 \pi}} \int_{-\infty}^{+\infty} e^{-\frac{1-2t}{2}y^2}dy \\
\end{align*}$$

当 $1-2t \leq 0,$ 即 $t \geq \frac{1}{2}$ 时， $E(e^{eY^2})=+\infty$

当 $t< \frac{1}{2}$ 时， $E(e^{tY^2})=\frac{1}{\sqrt{2 \pi}} \cdot \sqrt{\pi} \cdot \sqrt{\frac{2}{1-2t}}=\sqrt{\frac{1}{1-2t}}$

(3)

$$\begin{align*}
P(Z \leq z)
& = P(Y^2 \leq z) \\
& = P(-\sqrt{z} \leq Y \leq \sqrt{z}) \\
& = P(Y \leq \sqrt{z})-P(Y \leq -\sqrt{z}) \\ 
\end{align*}$$

因此，

$$
F(z)=
\begin{cases}
0 \quad z \leq 0,
P(Y \leq \sqrt{z})-P(Y \leq - \sqrt{z}),z>0
\end{cases}
$$

即 $z>0$ 时，

$$\begin{align*}
f(z)
& = F'(z) \\
& = f(\sqrt{z}) \cdot \frac{1}{2 \sqrt{z}} + f(-\sqrt{z}) \cdot \frac{1}{2 \sqrt{z}} \\
& = \frac{1}{2 \pi z}e^{-\frac{z}{2}} \\ 
\end{align*}$$

$z<0$ 时， $f'(z)=0$

补充定义， $z=0$ 时， $f'(z)=0$

则与 $n=1$ 时的卡方分布一致。