## 第一题

![](./Picture%20Assets/第一次作业/1.png)

(1) 
采用归纳，易知 $n=2$ 时成立。

设 $n$ 时成立，则 $n+1$ 时，

$$
\begin{align*}
P(\bigcup_{i=1}^{n+1} A_i) & = P(\bigcup_{i=1}^{n} A_i \cup A_{n+1}) \\
& = P(\bigcup_{i=1}^{n} A_i) + P(A_{n+1}) - P(\bigcup_{i=1}^{n} \cap A_{n+1}) \\
& = P(A_{n+1}) + \sum\limits_{i=1}^{n} (-1)^{i-1} P(A_1,A_2,\ldots A_n中i个) - (-1)^{i-1} P(A_1,A_2,\ldots,A_n中i个且A_{n+1}) \\
& = \sum\limits_{i=1}^{n+1}(-1)^i P(A_1,A_2,\ldots, A_{n+1}中i个) \\
\end{align*}
$$

(2) 采用归纳， $n=2$ 时显然

设 $n$ 时成立，则 $n+1$ 时

$$P(\bigcup_{i=1}^{n+1} A_i) \leq P(\bigcup_{i=1}^{n} A_i) + P(A_{n+1}) \leq \sum\limits_{i=1}^{n+1} P(A_i)$$

(3)

$$
\begin{align*}
RHS & = P(A_1) \cdot P(A_2 | A_1) \cdot P(A_3 | A_1 A_2) \ldots \cdot P(A_{n} | A_1 A_2 \ldots A_{n-1}) \\
& = P(A_1A_2) \cdot P(A_3 | A_1 A_2) \ldots \cdot P(A_{n} | A_1 A_2 \ldots A_{n-1}) \\
& \ldots \\
& = P(A_1A_2 \ldots A_n)
\end{align*}
$$

- 注意：第(3)题若不使用归纳法会被扣一分。

## 第二题

![](./Picture%20Assets/第一次作业/2.png)

(1)

由已知条件， $P(AB|C)=P(A|C)P(B|C)$

构造反例：取 $\{1,2,3,4,5,6,7,8\}$ ，从中等概率取一个数。

事件 $A$:抽到 $\{1,2,5,6,7\}$,事件 $B$:抽到 $\{1,3,5,8\}$,事件 $C$ :抽到 $\{1,2,3,4\}$

则 $P(A)=P(B)=P(C)\frac{1}{2}$

同时有 $P(A|C)=\frac{1}{2},P(B|C)=\frac{1}{2},P(AB|C)=\frac{1}{4}$

并且有 $P(A|\overline{C})=\frac{3}{4},P(B|\overline{C})=\frac{1}{2},P(AB|\overline{C})=\frac{1}{4}$

因此得出矛盾。

(2)

构造反例:抛两枚均匀硬币。

事件 $A$:第一枚为正面，事件 $B$:第二枚为正面，事件 $C$:两枚的正反相同。

则 $P(A)=P(B)=\frac{1}{2},P(C)=\frac{1}{4}$

并且有 $P(A|C)=\frac{1}{2},P(B|C)=\frac{1}{2},P(AB|C)=\frac{1}{2}$

得出矛盾。

(3)

由题意 $P(AB)=P(A)P(B)$

因此 

$$\begin{align*}
P(A \overline{B}) & = P(A)-P(AB) \\
& = P(A)-P(A)P(B) \\
& = P(A)P(\overline{B}) \\
\end{align*}$$

即 $A$ 与 $\overline{B}$ 相互独立。

## 第三题

![](./Picture%20Assets/第一次作业/3(1).png)
![](./Picture%20Assets/第一次作业/3(2).png)

证明：

由于 $P_{n,m}=(1-\frac{1}{m})(1-\frac{2}{m})\ldots (1-\frac{n-1}{m})$ 

即 $\ln P_{n,m}=\ln (1-\frac{1}{m}) + \ldots + \ln (1-\frac{n-1}{m})$ 

且由于 $\ln(1-x) \geq -x-x^2$

$$\begin{align*}
\Rightarrow \ln P_{n,m} & \geq \frac{1}{m} - \frac{1}{m^2} + \ldots + \frac{n-1}{m} - (\frac{n-1}{m})^2 \\
& = \frac{n(n-1)}{2m}-\frac{1+4+\ldots +(n-1)^2}{m^2} \\
& = \frac{n(n-1)}{2m} - \frac{(n-1)(2n-1)n}{6m^2} \\
\end{align*}$$

即 $P_{n,m} \geq e^{\frac{n(n-1)}{2m}-\frac{(n-1)(2n-1)n}{6m^2}}$

下证 $e^{\frac{n(n-1)}{2m}-\frac{(n-1)(2n-1)n}{6m^2}} \geq e^{\frac{-n(n-1)}{2m}}(1-O(\frac{n^3}{m^2}))$

有

$$\begin{align*}
LHS & \geq e^{\frac{n(n-1)}{2m}-\frac{n^3}{3m^2}} \\
& \geq e^{\frac{n(n-1)}{2m}}(1-\frac{n^3}{3m^2}) \\
& = e^{\frac{n(n-1)}{2m}}(1-O(\frac{n^3}{m^2})) \\
\end{align*}$$

证毕。

## 第四题

![](./Picture%20Assets/第一次作业/4.png)

(1)

设该玩家所在队伍大小为 $\xi$ 。

易得 $P(\xi=k)=P(\xi=n-k)$，且

$$\begin{align*}
P(\xi=k)& =P(X=k) \cdot \frac{C_{n-1}^{k-1}}{C_{n}^{k}} + P(X=n-k) \cdot (1-\frac{C_{n-1}^{n-k-1}}{C_{n}^{k}}) \\
& = \frac{1}{n-1} \cdot \frac{k}{n} + \frac{1}{n-1} \cdot \frac{k}{n} \\
& = \frac{2k}{n(n-1)}
\end{align*}$$

(2)

设第一个人为所在队伍队长为事件 $B$。

$$\begin{align*}
& P(B \cap (\xi=k)) =\frac{2k}{n(n-1)} \cdot \frac{1}{k}=\frac{2}{n(n-1)} \\
& P(B)=\sum\limits_{k=1}^{n-1} \frac{1}{k} \cdot \frac{2k}{n(n-1)}=\sum\limits_{k=1}^{n-1} \frac{2}{n(n-1)}=\frac{2}{n} \\
& P(B | \xi=k) =\frac{P(B \cap (\xi = k))}{P(B)}=\frac{1}{n-1} \\
\end{align*}$$
## 第五题

![](./Picture%20Assets/第一次作业/5.png)

解：

设至少一个检测阳性为事件 $A$，检测1阳性为事件 $A_1$，检测2阳性为事件 $A_2$，实际患病为事件 $B$。

$$\begin{align*}
P(A) & = 1-P(\overline{A}) \\
& = 1- P(\overline{A_1} \cap \overline{A_2}) \\
& = 1- P(\overline(A_1))P(\overline{A_2}) \\
& = 1- [p(1-p_1)(1-p_2)+(1-p)(1-q_1)(1-q_2)] \\
& = p(p_1+p_2-p_1p_2)+(1-p)(q_1+q_2-q_1q_2) \\
\end{align*}$$

$$\begin{align*}
& P(AB)=p(p_1+p_2-p_1p_2) \\
& P(B|A)=\frac{P(AB)}{P(A)}=\frac{p(p_1+p_2-p_1p_2)}{p(p_1+p_2-p_1p_2)+(1-p)(q_1+q_2-q_1q_2)} \\
\end{align*}$$

## 第六题

![](./Picture%20Assets/第一次作业/6.png)

(1)
由于结果相互独立，因此 $P(A_{V,v})=(\frac{1}{2})^k$

(2)

$$\begin{align*}
P(B_{V}) & = 1- P(\overline{B_V}) \\
& = 1- [P(\overline{A})]^{n-k} \\
& = 1- (1-(\frac{1}{2})^k)^{n-k} \\
\end{align*}$$

(3)
由于 

$$\begin{align*}
P(\overline{C}) & = P(\bigcup \overline{B_V}) \\
& = 1- P(C) \\
& \leq \sum P(\overline{B_V}) = (1-(\frac{1}{2})^k)^{n-k} \\
\end{align*}$$

即 $P(C) \geq 1- (1-(\frac{1}{2})^k)^{n-k}$

(4)

题中所述为 $n$ 人的随机图模型

因此，只需证明 $P(C)>0$

下证： $\binom{n}{k}(1-(\frac{1}{2})^k)^{n-k}<1$

即 $(n-k) \ln (1-(\frac{1}{2})^k) + \ln \binom{n}{k}<0$

我们有 $(n-k) \ln (1-(\frac{1}{2})^k)<-\frac{n-k}{2^k}$

只需证： $\ln \binom{n}{k}-\frac{n-k}{2^k}<0$

又由于 $\ln \dbinom{n}{k} = k \ln n - \ln k!$

且 $k! \geq k^{\frac{k}{2}}$

因此 $\ln \binom{n}{k} \leq k \ln n -\frac{k}{2} \ln k =k \ln n-O(k^2)$

当 $O(n)=Ck^2 2^k$ 时， $k \ln n - \frac{k}{2} \ln k \geq \frac{n-k}{2^k} \Leftrightarrow \frac{k}{2^k} + \frac{3k}{2} \ln k + k \ln C < (C-\ln 2) k^2$

左边为 $O(k \ln k)$，右边为 $O(k^2)$，当 $C$ 足够大就成立。